\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{parskip}
\usepackage[backend=biber]{biblatex}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{bookmark}
\usepackage{lipsum}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{array}
\usepackage{setspace}
\usepackage{float}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{multirow}
\usepackage{caption}

\lstset{
    language=Python,
    basicstyle=\ttfamily\small,
    keywordstyle=\color{blue},
    commentstyle=\color{gray},
    stringstyle=\color{orange},
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny\color{gray},
    breaklines=true,
    frame=single,
    extendedchars=true,
    inputencoding=utf8,
    literate=
        {ä}{{\"a}}1
        {ö}{{\"o}}1
        {ü}{{\"u}}1
        {Ä}{{\"A}}1
        {Ö}{{\"O}}1
        {Ü}{{\"U}}1
        {ß}{{\ss}}1,
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    title={\lstname},
}


% Tabellen Konfiguration
\definecolor{bestgreen}{RGB}{0, 130, 60}
\newcolumntype{R}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}

\captionsetup{font=small, labelfont=bf, skip=5pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}

\usepackage[a4paper,top=2cm,bottom=2cm,left=2cm,right=2cm,marginparwidth=1.75cm]{geometry}
\graphicspath{ {./images/} }

\addbibresource{zotero.bib}
\addbibresource{maxi.bib}

\begin{document}
\singlespacing %Zeilenabstand 1,0
\pagenumbering{gobble}
\input{deckblatt}

\clearpage
\pagenumbering{roman}
\tableofcontents
\clearpage

\onehalfspacing %Zeilenabstand: 1,5
\pagenumbering{arabic}
\newgeometry{top=2cm,bottom=2cm,left=2cm,right=4cm}
\section{Einleitung}
Am 5. März 2026 stiegen die globalen Ölpreise innerhalb weniger Stunden um bis zu 8 Prozent. Auslöser war eine plötzliche Eskalation des Iran-Konflikts, die den Öltransport durch die Straße von Hormus, eine der wichtigsten Schifffahrtsrouten der Welt, deutlich störte 
\cite{Reuters}. Aktienmärkte weltweit reagierten sofort. Wer diesen Kursbewegungen auch nur wenige Stunden voraus gewesen wäre, hätte erhebliche Gewinne erzielt. Diese Projektarbeit stellt sich der Frage, ob sich Bewegungen von Aktienkursen mithilfe maschineller Lernverfahren anhand historischer Kursdaten vorhersagen lassen.

Die Motivation für dieses Thema entstand aus zwei unterschiedlichen Perspektiven:\newline
Maximilian interessiert sich für ein späteres Studium der Wirtschaftsinformatik, insbesondere für die Schnittstelle zwischen Softwareentwicklung und ökonomischen Fragestellungen. Deshalb befasst er sich in Abschnitt~\ref{maxi} mit der theoretischen Analyse, von der Effizienzmarkthypothese über Overfitting bis hin zu externen Schocks als Grenze jeder Prognose.\newline
Bei Hannes hingegen entstand während eines Auslandsjahres an einer Schule in England durch einen Vortrag zu \textit{Quantitative Finance} das Interesse daran, wie mathematische Modelle tatsächlich auf Finanzmärkte angewendet werden. Deshalb behandelt Abschnitt~\ref{hannes} die technische Umsetzung, von der Datenaufbereitung und dem Feature-Engineering über die Modellierung mit Ridge Regression, Random Forest und SARIMA bis hin zur Evaluierung der Ergebnisse.

Um diese Frage empirisch zu beantworten, wurde ein modulares Toolkit namens \textit{CastMark} entwickelt. Der Name leitet sich von Fore\textbf{cast}ing Bench\textbf{mark} ab. Es bereitet heruntergeladene Kursdaten auf, berechnet technische Merkmale und trainiert verschiedene Modelle. Die Ergebnisse werden anhand einheitlicher Metriken verglichen, um eine fundierte Aussage über die Prognostizierbarkeit von Aktienbewegungen zu treffen.

\clearpage
\input{hannes}
\clearpage
\input{maxi}
\clearpage

\section{Evaluierung und Fazit}

Die Resultate der beiden Abschnitte dieser Projektarbeit ergänzen sich zu einem schlüssigen Gesamtbild: Kurzfristige Aktienbewegungen lassen sich unter realen Marktbedingungen mit den hier verwendeten Methoden nicht zuverlässig vorhersehen.

Auf technischer Seite ist das Bild eindeutig. Alle ML-Modelle erzielen im Testabschnitt ein negatives $R^2$ und schneiden damit schlechter ab als eine Null-Prognose, die schlicht eine Rendite von null vorhersagt. Das gilt nicht nur für einen ETF oder einen Prognosehorizont, sondern auch über alle vier untersuchten Ticker hinweg (SPY, QQQ, DIA, XLE). Bei der Richtungsgenauigkeit liegen die ML-Modelle durchgehend unter 50\,\% und sind damit schlechter als das zufällige Raten. Interessanterweise erreicht SARIMA bei einzelnen Kombinationen wie DIA bei $h=5$ eine Richtungsgenauigkeit von $0{,}537$, und das, obwohl es kein Feature-Engineering verwendet. Das legt nahe, dass die vielen generierten Features das Modell eher verwirren als ihm helfen.\newline
Auch die Klassifikationsergebnisse fügen sich in dieses Bild ein. Der Basisklassifikator enthält sich bei drei von vier Tickern fast vollständig, weil er kaum Beobachtungen mit ausreichender Konfidenz findet. Der Meta-Klassifikator, der die Vorhersagen von Ridge, Random Forest und SARIMA als Input verwendet, schneidet sogar noch schlechter bei der \textit{Coverage} ab. Dies ist jedoch ebenfalls nicht überraschend, wenn die zugrunde liegenden Signale der Input-Modelle bereits fehlerhaft sind.

Die theoretische Analyse gibt drei Erklärungen für dieses Ergebnis:\newline
Erstens beschreibt die Effizienzmarkthypothese in ihrer schwachen Form, dass in liquiden, breit gehandelten Märkten vergangene Preise bereits vollständig eingepreist sind und somit keine Grundlage für überdurchschnittliche Prognosen bieten.\newline
Zweitens führt Overfitting dazu, dass Modelle zwar in historischen Daten scheinbar stabile Muster erkennen, diese sich im Testabschnitt jedoch nicht bestätigen. Das ungünstige Verhältnis von über 50 generierten Features zu nur rund 1.400 Trainingsbeobachtungen zwingt beide Regressionsmodelle zu einer Überanpassung, die nicht generalisierbar ist. Auch der L2-Penalty der Ridge Regression reicht dabei nicht aus, um diesen Effekt zu kompensieren.\newline
Drittens zeigt die Debatte um Nicht-Stationarität, dass selbst ein perfekt kalibriertes Modell an seine Grenzen stoßen würde, da unvorhersehbare Ereignisse jedes stabile Muster überdecken.

\subsection*{Fazit}

Ein Beispiel für ein solches unvorhersehbares Ereignis ist das im Theorieteil eingeleitete Beispiel zum Iran-Konflikt vom März 2026. Es zeigt, wie geopolitische Ereignisse innerhalb weniger Stunden massive Kursbewegungen auslösen können. Dies sind Bewegungen, die kein auf historischen Preisdaten basierendes Modell hätte antizipieren können. \cite{Reuters} Genau diese Grenzen der Modelle spiegeln sich in den Ergebnissen dieser Arbeit wider.

Das konsistente Nullergebnis ist dabei keine Enttäuschung, sondern ein sinnvoller wissenschaftlicher Beitrag. Es liefert empirische Evidenz dafür, dass die Kombination aus öffentlich verfügbaren Preisdaten, technischen Indikatoren und klassischen ML-Modellen auf liquiden Märkten nicht ausreicht, um systematisch verwertbare Prognosen zu erzeugen. Damit bestätigen die Ergebnisse sowohl die theoretischen Vorhersagen der Effizienzmarkthypothese als auch die in der Literatur beschriebenen Grenzen von Overfitting und Nicht-Stationarität.

Für zukünftige Arbeiten ergeben sich aus diesen Befunden konkrete Ansatzpunkte. Vielversprechend wäre der Einsatz alternativer Datenquellen wie Sentimentanalysen aus Nachrichtentexten oder sozialen Medien, da sich diese Informationen nicht direkt aus historischen Kursdaten ableiten lassen und daher langsamer eingepreist werden. Auch komplexere Architekturen wie die LSTM-Netze aus dem Jahr 1997, die komplexe zeitliche Abhängigkeiten in Finanzzeitreihen besser erfassen können, stellen eine sinnvolle Erweiterung dar \cite{hochreiter_long_1997}. Nicht zuletzt wäre es interessant, dieselbe Methodik auf weniger liquide Märkte anzuwenden, in denen die Effizienzmarkthypothese in ihrer schwachen Form möglicherweise nicht in gleichem Maße gilt.

Diese Arbeit zeigt damit nicht nur, wo die Grenzen einfacher ML-Ansätze bei der Aktienprognose liegen, sondern gibt auch eine klare Richtung für Weiterentwicklungen vor. Das konsistente Nullergebnis über vier Ticker und drei Prognosehorizonte hinweg ist ein reproduzierbarer empirischer Befund dafür, dass öffentlich verfügbare Preisdaten auf liquiden Märkten nicht ausreichen, um mit klassischen Methoden systematisch verwertbare Prognosen zu erzeugen.

\clearpage
\singlespacing %Zeilenabstand: 1,0
\pagenumbering{roman}
\newgeometry{top=2cm,bottom=2cm,left=2cm,right=2cm}
\appendix
\clearpage
\printbibliography[heading=bibintoc]
\clearpage
\addcontentsline{toc}{section}{\listfigurename}
\listoffigures
\clearpage
\addcontentsline{toc}{section}{\listtablename}
\listoftables
\clearpage
\input{hilfsmittel}
%\clearpage
%\section*{Quellcode}
%\lstinputlisting[language=Python]{castmark/__init__.py}
%\lstinputlisting[language=Python]{castmark/__main__.py}
%\lstinputlisting[language=Python]{castmark/artifacts.py}
%\lstinputlisting[language=Python]{castmark/cli.py}
%\lstinputlisting[language=Python]{castmark/config.py}
%\lstinputlisting[language=Python]{castmark/data.py}
%\lstinputlisting[language=Python]{castmark/evaluation.py}
%\lstinputlisting[language=Python]{castmark/features.py}
%\lstinputlisting[language=Python]{castmark/interactive.py}
%\lstinputlisting[language=Python]{castmark/logging_utils.py}
%\lstinputlisting[language=Python]{castmark/models.py}
%\lstinputlisting[language=Python]{castmark/pipeline.py}
\end{document}
